\chapter{Fundamentos teóricos}

En este capítulo presentaremos los conceptos teóricos necesarios para comprender el problema abordado en este Trabajo de Fin de Máster. Dado que nuestro objetivo es estudiar la detección de factores compartidos en claves RSA extraídas de \textit{Certificate Transparency logs}, consideramos que los cuatro elementos fundamentales que es necesario introducir previamente son el funcionamiento general de RSA, el papel del máximo común divisor en este contexto, la importancia de la entropía durante la generación de claves y, por último, la utilidad de los \textit{CT logs} como fuente de datos para este tipo de análisis.
\\
\\
No se pretende realizar aquí una exposición exhaustiva de toda la teoría criptográfica relacionada con la Web, sino presentar únicamente aquellos conceptos que resultarán necesarios para entender el desarrollo posterior del trabajo. De este modo, en los capítulos siguientes podremos centrarnos con más claridad en los trabajos previos, en la metodología empleada y en la implementación del algoritmo utilizado.
\\
\\

\section{Fundamentos de RSA}

RSA es uno de los algoritmos más conocidos de criptografía asimétrica y uno de los más influyentes en la historia de la seguridad informática \citep{rivest1978method}. A diferencia de la criptografía simétrica, donde emisor y receptor comparten la misma clave secreta, en criptografía asimétrica cada usuario dispone de un par de claves relacionadas matemáticamente: una clave pública, que puede compartirse libremente, y una clave privada, que debe mantenerse en secreto.
\\
\\
Este modelo permitió resolver uno de los grandes problemas de la criptografía clásica, que era el intercambio seguro de claves en entornos abiertos. Gracias a ello, hoy es posible establecer comunicaciones seguras, autenticar identidades y firmar digitalmente información sin necesidad de que las partes hayan compartido previamente un secreto común \citep{rivest1978method}.
\\
\\
En el caso de RSA, la seguridad del sistema se basa en la dificultad de factorizar un número entero grande obtenido como producto de dos números primos también grandes. Si denotamos estos primos por \(p\) y \(q\), el módulo RSA se construye como

\[
N = p \cdot q
\]

A partir de estos valores se calcula también la función de Euler

\[
\varphi(N) = (p-1)(q-1)
\]

Después se elige un exponente público \(e\), coprimo con \(\varphi(N)\), y se calcula el exponente privado \(d\) como el inverso multiplicativo de \(e\) módulo \(\varphi(N)\), de manera que

\[
e \cdot d \equiv 1 \;(\mathrm{mod}\ \varphi(N))
\]

De este modo, la clave pública queda formada por el par \((N,e)\), mientras que la clave privada contiene la información necesaria para conocer \(d\), directamente o a través de la factorización del módulo. En una versión simplificada del esquema, el cifrado de un mensaje \(m\) se realiza mediante

\[
c \equiv m^e \;(\mathrm{mod}\ N)
\]

y el descifrado mediante

\[
m \equiv c^d \;(\mathrm{mod}\ N)
\]

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        scale=0.95,
        transform shape,
        node distance=0.32cm,
        flowbox/.style={draw, rounded corners=2pt, align=center,
            text width=8.7cm, minimum height=0.7cm, font=\small},
        key/.style={draw, rounded corners=2pt, align=center,
            text width=3.7cm, minimum height=0.8cm, font=\small},
        flow/.style={-{Latex[length=2.3mm]}, thick}
    ]
        \node[flowbox, fill=violet!9] (primes)
            {\textbf{1. Elegir dos primos grandes e independientes}\\\(p\) y \(q\)};
        \node[flowbox, fill=violet!9, below=of primes] (modulus)
            {\textbf{2. Calcular el módulo y la función de Euler}\\
            \(N=pq\), \quad \(\varphi(N)=(p-1)(q-1)\)};
        \node[flowbox, fill=violet!9, below=of modulus] (publicexp)
            {\textbf{3. Elegir el exponente público}\\
            \(\gcd(e,\varphi(N))=1\)};
        \node[flowbox, fill=violet!9, below=of publicexp] (privateexp)
            {\textbf{4. Calcular el exponente privado}\\
            \(ed\equiv 1\;(\mathrm{mod}\ \varphi(N))\)};
        \node[key, fill=green!11, below left=0.55cm and 0.35cm of privateexp]
            (publickey) {\textbf{Clave pública}\\\((N,e)\)};
        \node[key, fill=orange!12, below right=0.55cm and 0.35cm of privateexp]
            (privatekey) {\textbf{Clave privada}\\\(d\) y parámetros asociados};

        \draw[flow] (primes) -- (modulus);
        \draw[flow] (modulus) -- (publicexp);
        \draw[flow] (publicexp) -- (privateexp);
        \draw[flow] (privateexp) -- (publickey);
        \draw[flow] (privateexp) -- (privatekey);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Proceso simplificado de generación de un par de claves RSA.}
    \label{fig:generacion_clave_rsa}
\end{figure}

La fortaleza de RSA se apoya, por tanto, en que multiplicar dos primos grandes es sencillo, mientras que recuperar esos primos a partir únicamente de \(N\) es un problema computacionalmente muy costoso en condiciones normales \citep{rivest1978method}. Por este motivo, RSA ha sido durante muchos años uno de los algoritmos más utilizados en certificados digitales y en infraestructuras de clave pública dentro de la Web.
\\
\\
Sin embargo, esta seguridad práctica no depende únicamente de la dificultad general del problema de factorización. También depende de que los primos \(p\) y \(q\) se hayan generado correctamente, sean suficientemente grandes y, sobre todo, sean independientes de los utilizados por otras claves. Esta última idea será especialmente importante en este trabajo, ya que la presencia de factores compartidos entre módulos RSA supone una debilidad crítica que permite comprometer la seguridad del sistema sin necesidad de resolver el problema general de factorización.
\\
\\

\section{Máximo común divisor y su relación con RSA}

El máximo común divisor, o \textit{Greatest Common Divisor} (GCD), de dos enteros es el mayor número que divide exactamente a ambos. Se trata de un concepto básico de teoría de números, pero en el contexto de RSA adquiere una importancia especial, ya que permite detectar de manera muy eficiente si dos módulos comparten algún factor primo.
\\
\\
Si consideramos dos módulos RSA distintos

\[
N_1 = p \cdot q_1
\]

y

\[
N_2 = p \cdot q_2,
\]

entonces ambos comparten el factor primo \(p\). En ese caso, basta calcular

\[
\gcd(N_1,N_2)=p
\]

para recuperar directamente ese factor común. Una vez conocido, la factorización de ambos módulos resulta inmediata y, con ello, también la reconstrucción de la información necesaria para comprometer las claves privadas asociadas. Por tanto, dos claves RSA que compartan un factor dejan de ser seguras de forma prácticamente instantánea.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        modulus/.style={draw, rounded corners=2pt, align=center,
            text width=3.5cm, minimum height=1.05cm, font=\small},
        factor/.style={draw, circle, align=center, minimum size=1.65cm,
            fill=orange!14, font=\small},
        result/.style={draw, rounded corners=2pt, align=center,
            text width=4.3cm, minimum height=0.9cm, fill=red!10, font=\small},
        flow/.style={-{Latex[length=2.3mm]}, thick}
    ]
        \node[modulus, fill=blue!9] (n1) at (-3.2,1.6)
            {\textbf{Módulo 1}\\\(N_1=pq_1\)};
        \node[modulus, fill=green!10] (n2) at (3.2,1.6)
            {\textbf{Módulo 2}\\\(N_2=pq_2\)};
        \node[factor] (p) at (0,0.55)
            {\(p\)\\{\scriptsize factor común}};
        \node[result] (gcd) at (0,-1.2)
            {\(\gcd(N_1,N_2)=p\)\\
            \(1<p<N_1,N_2\)};

        \draw[flow] (n1) -- (p);
        \draw[flow] (n2) -- (p);
        \draw[flow] (p) -- (gcd);
        \node[below=0.12cm of n1, font=\scriptsize] {\(q_1\) permanece privado};
        \node[below=0.12cm of n2, font=\scriptsize] {\(q_2\) permanece privado};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Ejemplo de dos módulos RSA que comparten un factor primo. El cálculo del GCD revela directamente dicho factor.}
    \label{fig:factor_compartido}
\end{figure}

El interés del GCD en este trabajo no está solo en esta propiedad, sino también en que puede calcularse de forma muy eficiente mediante el algoritmo de Euclides. Este algoritmo se basa en una idea sencilla: el máximo común divisor de dos números no cambia si sustituimos el mayor por el resto de dividirlo entre el menor. Repitiendo este proceso de manera sucesiva se llega rápidamente a un resto cero, y el último resto no nulo es precisamente el máximo común divisor.
\\
\\
De forma simplificada, si \(a>b\), el algoritmo aplica la relación

\[
\gcd(a,b)=\gcd(b,a \bmod b)
\]

hasta alcanzar el caso final en el que el resto es cero. La eficiencia de este procedimiento es una de las razones por las que los ataques basados en GCD son tan potentes cuando existen factores compartidos entre claves RSA.
\\
\\
En el contexto de este TFM, el máximo común divisor desempeña un doble papel. Por un lado, constituye la herramienta matemática que permite explotar la debilidad cuando existen factores compartidos entre módulos RSA. Por otro, se convierte en la operación central de los algoritmos diseñados para detectar este problema a gran escala.
\\
\\

\section{Entropía y generación de claves RSA}

Aunque RSA es un esquema sólido desde el punto de vista matemático, su seguridad práctica depende de que la generación de claves se realice correctamente. En particular, para construir una clave RSA segura es necesario que los números primos \(p\) y \(q\) se generen de manera suficientemente aleatoria e independiente. Si esta condición no se cumple, pueden aparecer relaciones inesperadas entre distintas claves públicas, incluyendo la reutilización accidental de factores primos \citep{heninger2012mining,vage2022finding,pelofske2024efficient}.
\\
\\
En este contexto, la entropía hace referencia al grado de imprevisibilidad disponible en el sistema para alimentar el proceso de generación aleatoria. En un entorno bien diseñado, esa entropía permite producir candidatos a primos que sean efectivamente impredecibles. Sin embargo, en sistemas reales esto no siempre ocurre. Una baja entropía durante la generación de primos puede hacer que distintas claves RSA compartan factores, lo que compromete completamente su seguridad \citep{vage2022finding,pelofske2024efficient}.
\\
\\
Esta situación puede deberse a varias causas. Entre ellas se encuentran el uso incorrecto de librerías de generación aleatoria, errores de implementación o la falta de una fuente externa suficiente de entropía en el momento de generar la clave \citep{pelofske2024efficient}. Este problema resulta especialmente preocupante en dispositivos con recursos limitados, sistemas embebidos o equipos que generan claves en condiciones poco favorables, por ejemplo justo después del arranque.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=0.38cm,
        flowbox/.style={draw, rounded corners=2pt, align=center,
            text width=8.4cm, minimum height=0.72cm, font=\small},
        flow/.style={-{Latex[length=2.3mm]}, thick}
    ]
        \node[flowbox, fill=blue!9] (entropy)
            {\textbf{Entropía insuficiente o generador defectuoso}\\
            Estado inicial predecible, errores de implementación o pocos datos aleatorios};
        \node[flowbox, fill=blue!6, below=of entropy] (primes)
            {\textbf{Generación de primos correlacionados}\\
            Reutilización accidental o selección predecible de \(p\) y \(q\)};
        \node[flowbox, fill=orange!12, below=of primes] (shared)
            {\textbf{Aparición de factores compartidos}\\
            Distintos módulos contienen un mismo primo};
        \node[flowbox, fill=red!11, below=of shared] (vulnerable)
            {\textbf{Claves RSA vulnerables}\\
            El GCD permite factorizar los módulos afectados};

        \draw[flow] (entropy) -- (primes);
        \draw[flow] (primes) -- (shared);
        \draw[flow] (shared) -- (vulnerable);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Cadena causal entre una generación aleatoria deficiente y la aparición de claves RSA vulnerables.}
    \label{fig:baja_entropia}
\end{figure}

La tesis en la que se apoya este trabajo subraya que, en condiciones ideales, la probabilidad de que dos claves RSA distintas reutilicen un mismo primo dentro del enorme espacio de posibles primos de tamaño criptográfico es prácticamente nula \citep{vage2022finding}. Por eso, cuando en la práctica aparecen factores compartidos entre módulos públicos, no estamos ante una simple casualidad matemática, sino ante una señal muy clara de que ha existido un fallo en el proceso de generación.
\\
\\
Además, este problema no es meramente teórico. Trabajos previos ya mostraron que la baja entropía y otros errores de implementación podían dar lugar a claves públicas vulnerables en sistemas reales, incluyendo dispositivos conectados a Internet \citep{heninger2012mining}. Esta línea de investigación se ha aplicado a certificados publicados en \textit{CT logs} y también ha motivado algoritmos más eficientes para analizar estas situaciones a gran escala \citep{vage2022finding,pelofske2024efficient}.
\\
\\
Por tanto, la importancia de la entropía en este TFM es doble. Por un lado, explica el origen de la vulnerabilidad que queremos estudiar. Por otro, justifica por qué tiene sentido analizar grandes volúmenes de claves públicas reales en busca de factores compartidos. Si la generación de claves no se realiza siempre en condiciones ideales, entonces la auditoría empírica de la infraestructura criptográfica desplegada en Internet se convierte en una tarea especialmente relevante desde el punto de vista de la ciberseguridad.
\\
\\

\section{Certificate Transparency logs}

Para poder estudiar este problema en sistemas reales es necesario contar con una fuente amplia y accesible de claves públicas. En este trabajo esa fuente serán los \textit{Certificate Transparency logs}, o \textit{CT logs}, que almacenan certificados digitales emitidos para dominios y servicios de Internet.
\\
\\
Antes de explicar su utilidad, conviene recordar brevemente qué papel desempeñan las claves y los certificados digitales en la Web. Cada servidor conserva una clave privada que no debe abandonar el sistema y utiliza la clave pública correspondiente para que otras partes puedan verificar operaciones criptográficas asociadas. Un certificado digital, normalmente en formato X.509, vincula esa clave pública con una identidad o dominio. Una autoridad certificadora comprueba dicha vinculación y firma el certificado con su propia clave privada; el cliente puede verificar la firma mediante la clave pública de la autoridad, directamente o a través de una cadena de confianza.
\\
\\
En la práctica, este mecanismo es uno de los pilares de TLS, el protocolo utilizado para proteger HTTPS. Como resume la Figura~\ref{fig:conexion_tls}, el cliente inicia la negociación, el servidor presenta su certificado y demuestra que posee la clave privada asociada, y ambas partes establecen claves de sesión para proteger el tráfico posterior \citep{rfc8446}. La clave privada del servidor no se transmite; lo que se publica mediante el certificado es su clave pública. Los certificados digitales hacen así posible la autenticación del servidor y, al mismo tiempo, exponen claves públicas que pueden analizarse con fines de auditoría criptográfica.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=0.45cm,
        processbox/.style={draw, rounded corners=2pt, text width=8.2cm,
            minimum height=0.8cm, align=center, fill=gray!7},
        validation/.style={processbox, fill=blue!7},
        trust/.style={draw, rounded corners=2pt, text width=3.7cm,
            minimum height=1.05cm, align=center, fill=blue!7,
            font=\footnotesize},
        result/.style={processbox, fill=blue!15, draw=blue!60!black,
            text=blue!60!black, very thick},
        arrow/.style={-{Latex[length=2.5mm]}, thick}
    ]
        \node[processbox] (request)
            {\textbf{1. Solicitud de conexión HTTPS}};
        \node[processbox, below=of request] (certificate)
            {\textbf{2. Presentación del certificado X.509}\\
            El servidor acredita la posesión de la clave privada};
        \node[validation, below=of certificate] (verify)
            {\textbf{3. Validación del certificado}\\
            por el navegador:
            identidad, periodo de validez, cadena de confianza y firma};
        \node[processbox, below=of verify] (keys)
            {\textbf{4. Derivación de las claves de sesión}};
        \node[result, below=of keys] (channel)
            {\textbf{Conexión HTTPS autenticada y cifrada}};

        \node[trust, left=1.0cm of verify] (trust)
            {\textbf{Almacén de confianza}\\
            Claves públicas de autoridades certificadoras};

        \draw[arrow] (request) -- (certificate);
        \draw[arrow] (certificate) -- (verify);
        \draw[arrow] (verify) -- (keys);
        \draw[arrow] (keys) -- (channel);
        \draw[arrow] (trust) -- (verify);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Esquema simplificado del establecimiento de una conexión TLS. Elaboración propia a partir de RFC 8446 \citep{rfc8446}.}
    \label{fig:conexion_tls}
\end{figure}
En este contexto surge \textit{Certificate Transparency}, un marco diseñado para aportar mayor transparencia al ecosistema de certificación web. Su idea principal es que los certificados emitidos por las autoridades certificadoras queden registrados en logs públicos, verificables y de solo anexado, de manera que su emisión pueda ser observada y supervisada por terceros \citep{rfc9162}. Esto dificulta que una autoridad certificadora emita certificados incorrectos o fraudulentos sin que nadie pueda detectarlo.
\\
\\
La relación con este TFM es directa: cada certificado registrado contiene una clave pública y, cuando esta es RSA, contiene el módulo \(N\) que necesita el algoritmo \textit{batch GCD}. Los \textit{CT logs} convierten por tanto una infraestructura creada para vigilar la emisión de certificados en una fuente reproducible de módulos RSA reales. El flujo del proyecto extrae esos módulos, los normaliza y busca factores primos compartidos entre ellos. Sin \textit{Certificate Transparency}, reunir una colección comparable exigiría escanear servicios de Internet y produciría un conjunto menos estable y más difícil de reproducir.
\\
\\
Un trabajo anterior demostró el interés de este enfoque al recopilar más de 159 millones de claves RSA distintas de 2048 bits extraídas de \textit{CT logs}. El análisis permitió detectar casos reales de factores compartidos y mostró que este tipo de auditoría es viable sobre conjuntos masivos de certificados, aunque todavía quedaba margen para estudiar volúmenes mayores \citep{vage2022finding}.
\\
\\
Esto conecta de forma directa con la línea de trabajo seguida en este TFM. Gracias a los \textit{CT logs} es posible pasar de un análisis puramente teórico sobre debilidades de RSA a una auditoría empírica sobre claves públicas realmente desplegadas en Internet. Como veremos en el capítulo siguiente, esta posibilidad ha dado lugar a trabajos previos muy relevantes y justifica la necesidad de seguir buscando métodos más eficientes para detectar factores compartidos a gran escala.
