\chapter{Introducción}

\section{Contexto y motivación}

La necesidad de proteger la información y las comunicaciones ha existido desde hace siglos. Ya en la Antigüedad se empleaban métodos sencillos para dificultar la lectura de los mensajes por parte de terceros, y más adelante, durante la Segunda Guerra Mundial, máquinas como Enigma demostraron hasta qué punto la criptografía podía ser decisiva en contextos militares y estratégicos.
\\
\\
Sin embargo, todos estos métodos compartían una característica común: se trataba de sistemas de criptografía simétrica, es decir, emisor y receptor debían conocer previamente la misma clave secreta. Este enfoque puede funcionar en escenarios reducidos, pero plantea problemas evidentes cuando el número de usuarios crece. En el contexto actual, donde millones de personas se conectan continuamente a servicios en Internet, repartir de forma segura una misma clave entre todas las partes resulta inviable.
\\
\\
Para dar respuesta a este problema surgió la criptografía asimétrica, basada en el uso de dos claves relacionadas matemáticamente: una clave pública, que puede compartirse libremente, y una clave privada, que debe mantenerse en secreto \citep{rivest1978method}. Gracias a este modelo, hoy es posible establecer comunicaciones seguras sin necesidad de haber intercambiado previamente una clave secreta. Además, la criptografía asimétrica permite no solo cifrar información, sino también autenticar identidades y firmar digitalmente mensajes, por lo que se ha convertido en una herramienta fundamental dentro de la seguridad informática.
\\
\\
La criptografía moderna combina estas primitivas asimétricas con algoritmos simétricos, funciones resumen, códigos de autenticación y protocolos diseñados para alcanzar propiedades concretas de confidencialidad, integridad y autenticación \citep{menezes1996handbook}. En una conexión web actual, por ejemplo, la criptografía de clave pública permite autenticar al servidor y acordar secretos, mientras que el intercambio posterior de datos se protege con cifrado simétrico por su mayor eficiencia. Por ello, la seguridad práctica no depende de un único algoritmo, sino de la correcta composición de claves, certificados, protocolos e implementaciones.
\\
\\
Dentro de este ámbito, uno de los algoritmos más conocidos y utilizados históricamente ha sido RSA. Su seguridad se basa en la dificultad de factorizar números enteros grandes obtenidos como producto de dos números primos también grandes \citep{rivest1978method}. En condiciones normales, esta dificultad hace que obtener la clave privada a partir de la clave pública resulte inviable en la práctica. Por ello, RSA ha ocupado durante muchos años un papel central dentro de la infraestructura de clave pública y de los certificados digitales utilizados en la Web.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        x=2.7cm,
        stage/.style={draw, rounded corners=2pt, align=center,
            text width=2.15cm, minimum height=1.45cm, font=\footnotesize},
        arrow/.style={-{Latex[length=2.2mm]}, thick},
        date/.style={font=\scriptsize\bfseries, align=center}
    ]
        \node[stage, fill=orange!10] (classical) at (0,0)
            {\textbf{Cifrados clásicos}\\César y sustitución};
        \node[stage, fill=gray!12] (mechanical) at (1,0)
            {\textbf{Cifrado mecánico}\\Máquinas como Enigma};
        \node[stage, fill=green!10] (symmetric) at (2,0)
            {\textbf{Criptografía simétrica}\\DES y AES};
        \node[stage, fill=blue!9] (exchange) at (3,0)
            {\textbf{Intercambio de claves}\\Diffie--Hellman};
        \node[stage, fill=violet!10] (public) at (4,0)
            {\textbf{Clave pública}\\RSA, TLS y certificados};

        \draw[arrow] (classical) -- (mechanical);
        \draw[arrow] (mechanical) -- (symmetric);
        \draw[arrow] (symmetric) -- (exchange);
        \draw[arrow] (exchange) -- (public);

        \node[date, above=0.25cm of classical] {Antigüedad};
        \node[date, above=0.25cm of mechanical] {Siglo XX};
        \node[date, above=0.25cm of symmetric] {Década de 1970};
        \node[date, above=0.25cm of exchange] {Desde 1976};
        \node[date, above=0.25cm of public] {Desde 1977};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Evolución simplificada desde los cifrados clásicos hasta la criptografía moderna de clave pública.}
    \label{fig:evolucion_criptografia}
\end{figure}

No obstante, la seguridad de RSA no depende únicamente de su fundamento matemático, sino también de cómo se generan las claves en la práctica. Trabajos previos han mostrado que errores en este proceso pueden dar lugar a claves vulnerables, lo que convierte el análisis de implementaciones reales en una cuestión especialmente relevante desde el punto de vista de la ciberseguridad \citep{heninger2012mining,vage2022finding,pelofske2024efficient}.
\\
\\
En este contexto, los \textit{Certificate Transparency logs} o \textit{CT logs} constituyen una fuente de información especialmente interesante, ya que permiten acceder a grandes volúmenes de certificados reales emitidos para sitios web. Esto los convierte en una base de datos muy valiosa para estudiar cómo se está desplegando realmente la criptografía en Internet y para detectar posibles debilidades en claves públicas utilizadas en la práctica \citep{vage2022finding}.
\\
\\
Los trabajos previos mostraron el interés de este enfoque y señalaron que todavía existe margen para ampliar el análisis sobre conjuntos de datos mayores \citep{vage2022finding}. Posteriormente se propuso el algoritmo \textit{Binary Tree Batch GCD} como una alternativa más eficiente al enfoque clásico basado en \textit{product tree} y \textit{remainder tree} \citep{pelofske2024efficient}.
\\
\\
\section{Objetivos y alcance}

El objetivo general de este trabajo será estudiar la detección eficiente de factores primos compartidos entre módulos RSA y aplicar esta técnica a certificados obtenidos de fuentes públicas de \textit{Certificate Transparency}. Para ello, se revisarán los fundamentos de esta vulnerabilidad y los métodos \textit{batch GCD} utilizados para detectarla, prestando especial atención al algoritmo \textit{Binary Tree Batch GCD} como alternativa al enfoque clásico basado en \textit{product tree} y \textit{remainder tree}.
\\
\\
A partir de esta base, se reproducirá, a una escala compatible con los recursos disponibles, la comparación experimental de Pelofske. Se desarrollará una implementación propia en C++17 con GMP y se comprobará que sus resultados coinciden con los de las implementaciones Python de referencia. También se cuantificarán las diferencias de tiempo de ejecución y consumo máximo de memoria. Finalmente, se construirá un flujo para extraer, normalizar, validar y deduplicar módulos RSA procedentes de certificados reales, y se aplicará la implementación al conjunto consolidado. Los resultados se interpretarán de acuerdo con el alcance de los datos analizados y las limitaciones del diseño experimental.
\\
\\
El trabajo combinará así revisión teórica, reproducción experimental, desarrollo algorítmico y aplicación sobre datos reales. Desde el punto de vista de la ciberseguridad, permitirá estudiar una vulnerabilidad concreta pero con consecuencias graves, ya que una generación deficiente de claves puede comprometer completamente la seguridad de RSA. Al mismo tiempo, situará el análisis en un escenario aplicado, en el que no basta con que los algoritmos sean seguros en teoría, sino que también deben poder evaluarse de forma eficiente sobre claves utilizadas en la práctica.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=0.35cm,
        flowbox/.style={draw, rounded corners=2pt, align=center,
            text width=8.7cm, minimum height=0.72cm, font=\small},
        flow/.style={-{Latex[length=2.4mm]}, thick}
    ]
        \node[flowbox, fill=blue!9] (ct)
            {\textbf{Certificate Transparency logs}\\Fuente pública de certificados};
        \node[flowbox, fill=green!10, below=of ct] (extract)
            {\textbf{Extracción y preparación}\\Certificados X.509, módulos RSA, normalización y deduplicación};
        \node[flowbox, fill=orange!12, below=of extract] (algorithm)
            {\textbf{Binary Tree Batch GCD}\\Búsqueda eficiente de divisores comunes no triviales};
        \node[flowbox, fill=red!10, below=of algorithm] (detect)
            {\textbf{Resultado de la auditoría}\\Identificación de módulos que comparten factores primos};

        \draw[flow] (ct) -- (extract);
        \draw[flow] (extract) -- (algorithm);
        \draw[flow] (algorithm) -- (detect);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Visión global del problema y del flujo seguido en el TFM.}
    \label{fig:vision_global_tfm}
\end{figure}

\section{Estructura del documento}

El resto del documento se organiza del siguiente modo. El
Capítulo~2 presenta los fundamentos criptográficos necesarios para comprender
RSA, la vulnerabilidad causada por la reutilización de factores primos y el
papel de los certificados y de \textit{Certificate Transparency}. El
Capítulo~3 revisa los principales trabajos previos relacionados con la
detección de claves RSA vulnerables. El Capítulo~4 describe el algoritmo
\textit{Binary Tree Batch GCD}, la implementación desarrollada y la metodología
de preparación de los datos. El Capítulo~5 expone y analiza los resultados
obtenidos sobre conjuntos sintéticos y sobre el conjunto real consolidado.
Finalmente, el Capítulo~6 recoge las conclusiones del trabajo y las
limitaciones identificadas.
