\chapter{Conclusiones y limitaciones}

En este Trabajo de Fin de Máster se ha estudiado la detección de factores compartidos en claves públicas RSA extraídas de \textit{Certificate Transparency logs}. El punto de partida ha sido una línea de trabajo previa basada en el análisis masivo de certificados, representada principalmente por la tesis de Våge, y una propuesta algorítmica más reciente, el \textit{Binary Tree Batch GCD} de Pelofske.
\\
\\
La primera conclusión del trabajo es que el algoritmo \textit{Binary Tree Batch GCD} constituye una alternativa práctica al enfoque clásico basado en \textit{product tree} y \textit{remainder tree}. La reproducción reducida del experimento de Pelofske confirma que, incluso en un entorno local y con tamaños de entrada menores que los del artículo original, la tendencia es clara: el algoritmo de árbol binario reduce de forma consistente el tiempo de ejecución frente al método clásico.
\\
\\
La segunda conclusión es que la implementación tiene un impacto decisivo. La versión C++17/GMP desarrollada en este TFM mejora de forma muy notable a las implementaciones Python utilizadas como referencia. Esta mejora no se debe únicamente al cambio de lenguaje, sino también a la gestión explícita de los enteros intermedios y a la liberación de memoria durante la construcción del árbol. Para el objetivo aplicado del trabajo, esta diferencia es importante, porque convierte el algoritmo en una herramienta más adecuada para analizar conjuntos reales de certificados.
\\
\\
La tercera conclusión es que el comportamiento observado al variar el número de claves débiles encaja con la motivación del algoritmo. El \textit{Binary Tree Batch GCD} resulta especialmente interesante cuando los factores compartidos son poco frecuentes en comparación con el tamaño total del conjunto. Este escenario es precisamente el esperable en una colección real de certificados: la mayoría de claves deberían ser seguras, y los factores compartidos, si aparecen, deberían ser casos excepcionales.
\\
\\
Además, se ha aplicado el flujo completo sobre datos reales. A partir de los certificados de emisores extraídos de los distintos logs disponibles en \textit{ct-archive} se consolidó un conjunto de 54.278 módulos únicos brutos. Tras la validación de tamaño y paridad, quedaron 54.275 módulos RSA plausibles, que fueron procesados por la implementación C++/GMP. En este conjunto no se detectaron factores compartidos no triviales ni claves vulnerables.
\\
\\
La obtención de este conjunto real se basó principalmente en \textit{ct-archive}. El flujo desarrollado descarga los archivos comprimidos de los logs seleccionados, extrae los certificados presentes en la carpeta \texttt{issuer/}, obtiene de cada uno el módulo RSA y el emisor, y genera tanto una relación \texttt{modulo||issuer} como un conjunto deduplicado de módulos para alimentar al binario C++.
\\
\\
Esta fase ha puesto de manifiesto que la obtención de módulos reales es una parte relevante del problema. No basta con disponer del algoritmo: es necesario controlar descargas parciales, revisar archivos marcados erróneamente como carentes de \texttt{issuer/}, tratar correctamente archivos ZIP grandes, deduplicar los módulos y conservar información contextual suficiente para interpretar los resultados. Este proceso convierte la implementación en una herramienta más cercana a una auditoría real sobre \textit{CT logs}.
\\
\\
La ejecución final sobre los 54.275 módulos RSA plausibles se completó en aproximadamente 23,8 segundos en el entorno local utilizado, empleando OpenMP. Este resultado muestra que, para conjuntos de este tamaño, la implementación desarrollada permite realizar la auditoría de forma práctica sin necesidad de comparar todos los pares de módulos. No obstante, el resultado debe interpretarse de manera acotada: no se han encontrado factores compartidos en el conjunto analizado, pero esto no demuestra la ausencia de vulnerabilidades en todos los certificados publicados en \textit{CT logs}.
\\
\\
Los resultados están sujetos a varias limitaciones. En primer lugar, la comparativa sintética reproduce la estructura del experimento de Pelofske, pero utiliza tamaños máximos de \(N=10000\), inferiores a los del trabajo original. Esta reducción permitió ejecutar las tres implementaciones sobre las mismas entradas en un equipo local, aunque limita la comparación directa con los puntos de mayor escala del artículo. Además, cada algoritmo se ejecutó una sola vez por configuración, por lo que los tiempos y picos de memoria deben interpretarse como mediciones puntuales y no como estimaciones acompañadas de variabilidad estadística. Aun con esta limitación, la ordenación de las tres implementaciones fue la misma en las 18 configuraciones completadas: el algoritmo de árbol binario fue más rápido que el método clásico y la implementación C++/GMP obtuvo el menor tiempo.
\\
\\
En segundo lugar, el conjunto real está condicionado por la fuente y el procedimiento de extracción. El flujo se centra en los certificados disponibles en \texttt{issuer/}, por lo que no incluye los logs que carecen de esa estructura ni las entradas completas de todos los certificados publicados en CT. Si se eliminase esta restricción, la auditoría cubriría una fracción mayor del ecosistema y el resultado negativo tendría un alcance empírico más amplio. Con los datos disponibles, la afirmación válida sigue siendo necesariamente más concreta: no se detectaron factores RSA compartidos entre los 54.275 módulos plausibles y únicos analizados.
\\
\\
Por último, la agregación de los \textit{gcd} no triviales en la variable \(B\) se realiza secuencialmente. Esta decisión no afectó de manera apreciable a la ejecución real, porque la primera fase no produjo divisores comunes no triviales, y tampoco impidió completar correctamente los experimentos sintéticos. Su coste podría adquirir mayor importancia en un conjunto con una concentración elevada de claves vulnerables; resolver esa limitación mediante una agregación equilibrada o paralela reduciría ese posible cuello de botella, pero no altera los resultados medidos en este trabajo.
\\
\\
En conjunto, el TFM aporta una implementación funcional y validada de \textit{Binary Tree Batch GCD}, una comparación documentada con las implementaciones Python de referencia y un flujo completo para extraer, normalizar y auditar módulos RSA procedentes de \textit{Certificate Transparency logs}. Los resultados confirman la ventaja práctica del algoritmo frente al enfoque clásico dentro de las configuraciones evaluadas y muestran que la implementación C++/GMP permite aplicar esta técnica de forma eficiente a un conjunto real de certificados. La ausencia de claves vulnerables debe entenderse dentro de los límites del conjunto analizado, pero la ejecución completa demuestra que la metodología y las herramientas desarrolladas cumplen el objetivo planteado.
