La seguridad en Internet depende del uso adecuado de los servicios de certificación que permite la autenticación de la identidad digital. \textit{Certificate Transparency}, un estándar de Internet que obliga a que obliga a las autoridades certificadoras a publicar los certificados emitidos en registros públicos, verificables y de solo anexado de manera que puedan ser auditados públicamente.
La emisión 
masiva de certificados implica generar un número muy alto de módulos Rivest, Shamir y Adleman (RSA), por lo que puede aparecer una vulnerabilidad cuando la generación de claves no dispone de suficiente aleatoriedad y se reutilizan números primos, por ello un ataque es ña detección de factores compartidos en claves públicas.   Esta posibilidad motiva la auditoría periódica de los certificados publicados en 
CT en busca de claves débiles. 
\\
\\
Para analizar conjuntos completos de claves se emplean técnicas denominadas \textit{batch Greatest Common Divisor (GCD)}, que reorganizan los cálculos para buscar divisores comunes.  En este trabajo analizamos una variante basada en un árbol binario, el \textit{Binary Tree Batch GCD}, y con este propósito hemos desarrollado una implementación propia en C++17 con la biblioteca \textit{GNU Multiple Precision Arithmetic Library} (GMP). Hemos comparado el rendimiento frente a una implementación Python de referencia, para posteriormente aplicar nuestra implementación a módulos RSA reales descargados del repositorio público \textit{ct-archive}. Los resultados muestran que \textit{Binary Tree Batch GCD} mejora de forma consistente al método clásico basado en \textit{remainder tree} y que la implementación C++/GMP reduce de manera significativa tanto el tiempo de ejecución como el consumo de memoria.
\\
\\
Como paso final, hemos aplicado el procedimiento a certificados reales de emisores obtenidos de \textit{ct-archive}. El procedimiento es el siguiente: extraemos los módulos RSA con 
OpenSSL, los normalizamos en hexadecimal y los deduplicamos antes del análisis. El conjunto final contiene 54.278 módulos únicos brutos, de los cuales 54.275 se consideran plausibles tras la validación. Los resultados iniciales no han detectado factores compartidos no triviales ni claves vulnerables en este subconjunto, con un tiempo de ejecución del algoritmo sobre el conjunto de aproximadamente 23,8 segundos, frente a los tiempos en minutos de las implementaciones de referencia. El trabajo combina así desarrollo algorítmico, evaluación experimental y validación sobre datos reales.
